# 6.样本及抽样分布

# 6.1总体和样本

## 1.总体

1.总体：具有一定共性的研究对象的全体集合

2.个体：：总体中的每一个元素

3.总体的分布：即随机变量的分布

## 2.样本

1.随机抽样：按照机会均等的原则，从总体$X$中抽取部分个体观察

2.样本：从总体$X$中抽取出的$n$个样本

   样本容量：样本所含个体的数目$n$

3.抽样方式：

​	(1).不重复抽样

​	(2).重复抽样

对于无限总体来说二者没有区别

4.简单随机抽样：重复抽样，每次抽样是独立同分布

# 6.2统计量

## 1.统计量的定义

定义：设$(X_1,X_2,X_3,\cdots,X_n)$是来自总体$X$的样本，设$g(x_1,x_2,x_2,\cdots , x_n)$为一个已知的$n$元实值函数，其中

不含有未知的参数，则$T = g(x_1,x_2,\cdots,x_n)$是一个随机变量，称为统计量

## 2.常用统计量

1.样本均值：$\overline{X} = {1 \over n} \sum_{i = 1} ^ {n}X_i$

2.未修正的样本方差：$S_0 ^2 = {1 \over n} \sum_{i = 1} ^ n (X_i - \overline{X})^2$

3.样本方差：$S ^2 = {1 \over n-1} \sum_{i = 1} ^ n (X_i - \overline{X})^2$

4.样本标准差：$S = \sqrt{S^2} =  \sqrt{{1 \over n-1} \sum_{i = 1} ^ n (X_i - \overline{X})^2}$

5.样本$k$阶原点矩：$A_k = {1 \over n} \sum_{i = 1} ^ n X_i ^ k$

6.样本$k$阶中心矩：$B_k = {1 \over n} \sum _ {i = 1} ^ n (X_i - \overline{X}) ^ k$

## 3.样本均值和样本方差的性质

1.设总体$X$的均值为$EX = \mu$ ，方差为$DX = \sigma ^ 2$ , 样本$(X_1,X_2,\cdots , X_n)$来自总体$X$ , 则
(1) $E\overline{X} = \mu$:
$$
\begin{align}
	E{\overline X} & = E({1 \over n} \sum_{i = 1} ^ n X_i) = {1 \over n} E(\sum_{i = 1} ^ nX_i) = {1 \over n} \sum_{i = 1} ^ n EX_i = {1 \over n} \cdot n \mu = \mu
\end{align}
$$
(2)$D{\overline X} = {1 \over n} \sigma^2$:
$$
D{\overline X} = D({1 \over n} \sum_{i = 1} ^ n X_i) = {1 \over n^2} \sum_{i = 1} ^ n DX_i = {1\over n} \sigma^2
$$
(3)$ES^2 = \sigma ^ 2$:



# 6.3抽样分布

## 1. 重要分布

###$\chi^2$分布

1.设随机变量$X_1,X_2,X_3, \cdots , X_n$相互独立且均服从标准正态分布吗，则有
$$
\chi ^2 = X_1 ^ 2+X_2 ^ 2 + X_3 ^ 2 + \cdots + X_n ^ 2 \quad 服从自由度为n的\chi^2分布，记为\chi^2 \sim \chi^2(n)
$$
2.性质：
$$
\begin{align}
& X \sim \chi^2(n) \, , \, 则EX = n,DX = 2n \\
& 若X \sim \chi^2(n) \, , \, Y \sim \chi^2(n) \quad 且X,Y相互独立，则 X+Y \sim \chi^2(n+m)
\end{align}
$$


3.上$\alpha$分位点

对于给定的$\alpha(0 < \alpha < 1)$ , 称满足条件：
$$
P\{\chi^2 > \chi_\alpha ^2 (n)\} = \alpha
$$
的点$\chi_\alpha ^ 2(n)$为$\chi^2(n)$分布上的上$\alpha$分位点



### t分布

1.$X \sim N(0,1), \, Y \sim \chi^2(n), \, X,Y独立，则称随机变量 $：
$$
T = {X \over \sqrt{Y/n}}
$$
服从的分布为自由度为$n$的$t$分布，记作$T \sim t(n)$

可以证明，自由度无限增大时，$t$分布将趋于标准正态分布    $t \geq 30$ 时用正态分布近似

2.上$\alpha$分位点

由概率密度的对称性知: $t_{1- \alpha}(n) = -t_ \alpha$



### F分布

1.$F(n_1,n_2)$

$X \sim \chi^2(n_1),Y \sim \chi^2(n_2) \quad X,Y相互独立 \quad {X/n_1 \over Y/n_2} \sim F(n_1,n_2) $

因此有 $若F \sim F(n_1,n_2) \, , 则{1 \over F} \sim F(n_2,n_1) $

2.上$\alpha$ 分位数
$$
F_{1- \alpha}(n_1,n_2) = {1 \over F_\alpha(n_1,n_2)}
$$



## 2.正态总体下的抽样分布

### 总体为正态分布，抽取样本，求这些样本构造的统计量的分布

1.一个总体正态分布 $X \sim N(\mu,\sigma^2) \quad \{X_1,\cdots ,X_n \}为样本 $

(1). $\overline{X} \sim N(\mu,{\sigma^2 \over n })$

(2). ${(n - 1)S^2 \over \sigma^2} = {1 \over \sigma^2} \sum_{i = 1}^n (X_i - \overline X) ^2 \sim \chi^2(n - 1) $

(3). $\overline X 与 S^2相互独立$

(4). ${1 \over \sigma^2} \sum_{i = 1}^n(X_i-\mu) \sim \chi^2(n) $

(5). ${\overline X - \mu \over S} \sqrt{n} \sim t(n-1)$

证明：
$$
\begin{align}
	& {\overline X} \sim N(\mu,{\sigma^2 \over n}) \quad 标准化得到: {\overline X - \mu \over \sigma} \sqrt{n} \sim N(0,1) \\
	& {(n-1)S^2 \over \sigma^2} \sim \chi^2(n-1) \\
	& {\overline X - \mu \over \sigma}\sqrt{n} \cdot \sqrt{\sigma^2 \over (n-1)S^2} \cdot\sqrt{n-1} = {\overline X - \mu \over S} \sqrt{n} \sim t(n-1)
\end{align}
$$
2.两个总体正态分布 $X \sim (\mu_1,\sigma_1^2) \, , \, Y \sim(\mu_2,\sigma_2^2) \quad 样本\{X_1,\cdots,X_{n_1} \}\, , \{Y_1,\cdots,Y_{n_2}\}$

（1）${\overline{X}-\overline{Y} - (\mu_1-\mu_2) \over \sqrt{{\sigma_1^2 \over n_1} + {\sigma_2^2 \over n_2}}} \sim N(0,1)$

证明：
$$
\begin{align}
	& \overline{X} \sim N(\mu_1,{\sigma_1^2 \over n_1}) \, ,
	& \overline{Y} \sim N(\mu_2,{\sigma_2^2 \over n_2}) \\
	& \overline{X} - \overline{Y} - (\mu_1 - \mu_2) \sim N(0,{\sigma_1^2 \over n_1} + {\sigma_2^2 \over n_2}) \\
	& {\overline{X}-\overline{Y} - (\mu_1-\mu_2) \over \sqrt{{\sigma_1^2 \over n_1} + {\sigma_2^2 \over n_2}}} \sim N(0,1)
\end{align}
$$
（2）${S_1^2 / S_2^2 \over \sigma_1^2 / \sigma_2^2} \sim F(n_1-1,n_2-1)$

证明：
$$
\begin{align}
	& Z_1 = {(n_1 - 1)S_1^2 \over \sigma_1^2} \sim \mathcal{X}(n_1-1) \\
	& Z_2 = {(n_2 - 1)S_2^2 \over \sigma_2^2} \sim \mathcal{X}(n_2-1) \\
	& {Z_1 / (n_1 - 1) \over Z_2 / (n_2 - 1)} = {S_1^2 / S_2^2 \over \sigma_1^2 / \sigma_2^2} \sim F(n_1-1,n_2-1)
\end{align}
$$
（3）$\sigma_1^2 = \sigma_1^2 = \sigma^2$时，有${(\overline{X}-\overline{Y}-(\mu_1-\mu_2)) \over S_w\sqrt{{1\over n_1} + {1 \over n_2}}} \sim t(n_1 + n_2 - 1)$

证明：
$$
\begin{align}
	
	& S_w^2 = {(n_1-1)S_1^2 + (n_2-1)S_2^2 \over n_1+n_2-2} \\
	& \overline{X}-\overline{Y}-(\mu_1-\mu_2) \sim N(0,({1 \over n_1} + {1 \over n_2})\sigma^2) \\
	& U = {1 \over \sigma \cdot \sqrt{{1 \over n_1} + {1 \over n_2}}} \cdot (\overline{X}-\overline{Y}-(\mu_1-\mu_2)) \sim N(0,1) \\
	& {(n_1 - 1)S_1^2 \over \sigma^2} \sim \mathcal{X}(n_1 - 1),{(n_2 - 1)S_2^2 \over \sigma^2} \sim \mathcal{X}(n_2 - 1) \\
	& V = {(n_1 - 1)S_1^2 \over \sigma^2}+{(n_2 - 1)S_2^2 \over \sigma^2} \sim \mathcal{X}(n_1+n_2-1) \\
	& {U \over \sqrt{V / (n_1+n_2-1)}} = {(\overline{X}-\overline{Y}-(\mu_1-\mu_2)) \over S_w\sqrt{{1\over n_1} + {1 \over n_2}}} \sim t(n_1 + n_2 - 1)
\end{align}
$$
